[Qooslogo.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Qooslogo.gif "fig:Qooslogo.gif")

**澳門互-{}-聯網站（Qoos.com）**是[澳門的](../Page/澳門.md "wikilink")[網上討論區](../Page/網絡論壇.md "wikilink")，成立於2001年9月。該網站的核心服務為討論區服務。除此之外，還提供澳門新聞、線上遊戲、二手市場、網誌等服務，現為億亮傳媒集團旗下網站。

Qoos網站早期曾舉辦過許多活動，管理層也有積極參與。但轉型後已不復見。

## 網站歷史

在過去幾年，Qoos幾乎是一個澳門年青人中無人不知、無人不曉的網站。但由於近年在加入網誌服務後，已絕少加入新功能，這使得網站功能停滯；同時部份版主無心管理，會員開始流失；此外，近年網站引入廣告作收入，相關問題隨之而生──版面充斥商業廣告\[1\]，其中很多更是佔用大量系統資源的動畫廣告，除了嚴重影響網站的載入速度，影響了網站的整體外觀。而且當時澳門的各大小新論壇如雨後春筍般湧現，會員開始轉往其他論壇。不久更停止新用戶的註冊，不僅加速了會員的流失，更無法吸納新會員。

直至2007年4月23日，網站進行全面改版。討論區改用新版面、使用更新版的論壇程式、開放了論壇程式內置的道具系統，轉用了新的網誌服務系統（改為論壇程式內置），同時重新開放註冊，而舊版面相應停止運作。另根據Alexa統計，網站在2007年5月20日錄得世界排名第57500位，單日網站瀏覽人次超過6萬，總頁面瀏覽量超過10萬，不僅是全球排名，而且單日瀏覽人次也是開站以來的新高。\[2\]

Qoos也和[澳門日報以及多個政府部門合作](../Page/澳門日報.md "wikilink")，在網站中轉載新聞和政府資訊，令網站成為資訊性網站\[3\]。

[2008年1月](../Page/2008年1月.md "wikilink")，網站以系統升級為理由，再一次暫停了新用戶的註冊，至二月左右重開。且重新改為只能以[澳門電訊提供之電郵地址註冊](../Page/澳門電訊.md "wikilink")，但沒有發出公告說明原因。

## 負面批評

### 會員問題

在2009年年頭，Qoos內增進一些會員，被外界視為838化(即漸漸變成Macau838論壇會員質素)，該群會員在一些討論時事的話題中不會現身，而在一些低智的日常問題或家庭問題的話題中才會出現，給予無幫助性的言論，而在用字更常用一些別意字或意火星文回覆，并視此為潮流所趨，而"大家想5想做混血兒??"等港女思想話題與
"強烈要求 xxx 死出街 \!\! "
等個恩怨問題發表成的話題日漸增加，有會員更認為Qoos之後會漸漸變成第二個Macau838論壇，全壇將會充滿著"十卜卜"
等無意義回覆

### 管理問題

Qoos的管理問題主要在於其管理透明度不足。部份人認為能夠成為Qoos的管理團隊，多數是與管理員有直接關係之人士；此外，隨會員的流失的同時，版主的流失亦日益嚴重。雖然Qoos在2007年的改版以後，新增了一個應徵版主的區域，但管理員在不久之後已經沒有再理會該區域，故此部份區域並沒有再加入新任管理人員。這使部份區域的秩序處於混亂狀態，如出現欠缺理性的罵戰以及廣告貼，除非有會員再接通知超級版主以上級別之管理人員，否則該區域的混亂收況基本上沒有人理會。

[2006年6月](../Page/2006年6月.md "wikilink")，有會員指出，Qoos內有某些會員受管理層的關照，甚至指管理員公報私仇。但不久管理層便發表公告澄清並否認有關事件。另外論壇內管理員被指行事手法粗暴，於欠缺合理解釋之下無了期封鎖會員帳號，即使錯誤封鎖亦不會認錯和理會。而其二手市場更乏人管理，任由店舖在二手市場賣廣告和推銷貨品，當中更涉及假貨和商業欺詐行為。

[2009年9月](../Page/2009年9月.md "wikilink")，Qoos隨區(版塊隨便聊聊)在阿曉、天空域過的流星、英雄及kookinwa20等會員經常開台下，隨即在Qoos隨區掀起會員電台熱，每晚最多有兩三個會員同時開台，其中為版主"聖庭"開台次數最頻密。而其中一位會員"\~.\~楓葉\~.\~"開台時，被Qoos總管理員"johnlui"突然封帳號並刪帖，原因是宣傳某公司；但該會員並沒有宣傳其他公司意圖。及在"聖庭"等版主多番求總管理員後，"\~.\~楓葉\~.\~"的帳號解封，並發帖聲明自己沒賣廣告，及無限期不開台等言論。經此一番擾攘，令Qoos隨區彌漫着白色恐怖。在9月封號事件發生後至10月中，再沒會員夠膽開台，使會員缺少了娛樂。

### 問題會員

2007年5月11日，原來只能以[澳門電訊提供之電郵地址或以](../Page/澳門電訊.md "wikilink").mo為結尾之電郵地址註冊之規定取消，只需通過簡單的電郵驗證便可以註冊\[4\]。

[2007年11月](../Page/2007年11月.md "wikilink")，因為該版塊缺乏管理，部分會員發佈觸犯該版塊規定的言論，以及不理會規定隨意回覆主題，引來部份非管理該版塊的管理團隊和以及較高級會員扣除積分。隨即引起部份會員以「非管理該版塊的管理團隊跨版塊執行管理行為」不滿，出現了以數位會員為首的搗亂行動，在該版塊大量開新主題洗刷版面，令版面長期充斥無意義的新帖。當部分搗亂會員被扣至成為問題會員、不能發帖甚至不能登錄討論區時，便另大量開立新號，繼續開新帖洗刷版面。這些行為再一次流失會員。

[2007年12月1日](../Page/2007年12月1日.md "wikilink")，因為搗亂事件事態嚴重，Qoos管理層正視事件，給被扣分的會員重新添加積分。

[2009年1月](../Page/2009年1月.md "wikilink")，網站正式易手,由專門投資本澳的風險投資基金 MKW 全面收購

### 連線速度

Qoos早前在澳門的連線速度首屈一指，但早前有海外的會員指出，在外地連入Qoos的速度很慢，平均要5─10秒才能顯示整個頁面。據[Alexa的數據](../Page/Alexa.md "wikilink")，Qoos的速度為**慢**，平均載入時間為2.8秒\[5\]。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參看

  - [澳門媒體](../Page/澳門媒體.md "wikilink")
  - [Discuz](../Page/Discuz.md "wikilink")

## 外部連結

  - 澳門互動社區[Qoos.com](http://www.qoos.com)

[Category:澳門網站](../Category/澳門網站.md "wikilink")
[Category:網路搜尋引擎](../Category/網路搜尋引擎.md "wikilink")

1.  [廣告客戶](http://www.qoos.com/qoos/adclient.php) - Qoos
2.  [Qoos新聞稿](http://bbs.qoos.com/viewthread.php?tid=1355771) 2007/5/21
3.  [新聞資訊](http://space.qoos.com/?action-news) - Qoos
4.  [網站已全面開放帳號申請](http://qoos.com/bbs/announcement.php?id=3#3)
5.  [Info for
    qoos.com](http://www.alexa.com/data/details/main?q=qoos.com&url=qoos.com)
    - Alexa